#### 2.

Cyriacus 用以下文字表达了雅典在他第一次访问时给他留下的总体印象："我于 4 月 7 日抵达雅典。在这里，我首先看到了巨大的城墙，到处都因年久失修而摇摇欲坠，城市里和田野里到处都是令人难以置信的大理石建筑、房屋和神庙，还有许多各具特色的雕塑，都具有令人赞叹的艺术特征，但所有这一切都被毁成了大片废墟。最引人注目的是宏伟壮观的帕拉斯女神大理石神庙，它是菲迪亚斯的杰作，有 58 根宏伟的柱子，直径达 7 个手掌那么大。它到处都装饰着最高贵的雕刻，雕刻家用最高的艺术把这些雕刻雕刻在两边的山脚、墙壁、檐口和柱头上。"《书信集》，第 XXXVII 页。 不幸的是，Cyriacus 没有成为 15 世纪破碎雅典的保萨尼亚斯。他当时并没有编纂雅典的历史，也没有记录他在雅典的见闻和经历；他的一些信件已经具有现代旅游者的特征，例如 Tozzetti 报道的那些信件：如关于萨迪斯的信件，第 451 页。

他的目的是瞻仰古迹，尤其是抄写碑文。因此，他成为斯邦和惠勒、钱德勒、斯图亚特和福蒙特的先驱。他的雅典碑文集是第一部此类作品集，是一项令人钦佩的成就。即使这些碑文在某些地方并不完全正确，但其忠实性得到了他的后继者的肯定，并被收录在 Corp. I. Gr. 每当他在笔记本中记录碑文时，他都会提供地点和纪念碑的详细信息，有时还会加上简短的旅行日期。不过，这些笔记中有些地点并不清楚。当 Cyriacus 多次提到 "在新城门口 "或 "在新城墙旁 "时，我们可以从中得出结论，即新城墙已经建成，而且很可能是由 Acciajoli 人修建的，还有一个地区被称为 "新城"。然而，这个地区位于何处，是指所谓的瓦勒里安城墙的周边还是奥林匹亚神庙的区域，仍然不确定。雅典城墙描述了一个小范围，因为忒修斯神庙位于 "in agro Athenarum"（注 96）。"Moenia Athenar. antiquissima magnis condita lapidibus"（注 74）。西门（注 75）、北门（注 92）和 "porta novae civitatis"（注 114）被描述为雅典城的城门。西门只能是赞助时的皮里安门。

雅典没有其他地方能比雅典卫城为碑文收集者和纪念碑绘图者提供更多的收获。Cyriacus 从雅典卫城的城门上抄录了一段铭文，又从城门进入的前院抄录了一段铭文。说明弗拉维乌斯-赛普特-马凯利努斯（Flavius Sept. Marcellinus）建造了铁塔的铭文副本不正确。此外，C. 注 113："ad vestibulum arcis"。然而，他从城市城堡中获取的碑文数量并不多。

他从帕台农神庙附近或神庙本身抄录了一些碑文。在圣玛丽教堂的东入口前庭（Vestibulum），他临摹了罗马和奥古斯都神庙拱门上的铭文："Ad praefatae Palladis Templi vestibulum"（注 72）。他在教堂新竖起的一根柱子上发现了另一个铭文，可能是为了修复。第 73 页："ad columnam in praefata Palladis aede noviter positam......"。另外两处铭文：第 47 节："ad urnam in Palladis aede marmoream"；第 105 节："in alio lapide ante magnam Palladis aedem"。

取自城堡南坡的墓志铭也非常稀少，其中包括位于 Panagia Chrysospeliotissa 石窟前的 Thrasyllos 和他的儿子 Thrasycles 的 Choregian 纪念碑。安提俄科斯国王在雅典卫城南墙的剧场上方竖立的戈尔戈头像（《保萨尼亚斯传》I，21），或许仍保留着古物学家的想象力，戈尔戈的传说在古代大都会戈尔戈皮科的名字中得以延续。然而，塞里亚库斯的注释让我们不得不假定，这座雕像实际上是经过洗礼的戈尔戈。Cyriacus 似乎认为这座纪念碑是剧院的座椅，就像 Lysicrates 的纪念碑一样。N. 76："ad ornatissimas scenarum marmoreas cathedras"。此外，即使像 5 世纪被基督徒摧毁的阿斯克勒庇俄斯圣殿那样被瓦砾覆盖，狄俄尼索斯剧场的传统也不可能消失；因为如果没有瓦砾覆盖，塞里亚库斯很可能会从那里抄录一些碑文，尤其是大理石座椅上的碑文。 一些废墟似乎曾被用作剧院；例如，巴黎的 Anonymus（由 Wachsmuth 重印，Stadt Athen，第 742 页）描述了阿里斯托芬在 Kallirrhoe 的一个场景。雅典骠骑府在剧场为哈德良皇帝雕像的底座上所刻的巨幅题词也是他所看不到的。

安德烈纪念哈德良的碑文由 Cyriacus 收集，在他的雅典论述中占了不成比例的重要部分，仅凭这些碑文就足以说明这位皇帝对雅典的爱有多么深厚。值得注意的是，塞里阿库斯在奥林匹亚神庙的废墟中发现了许多基座，其中 21 根圆柱及其内饰仍然保留着，圣殿的 peribolos 上曾经矗立着雕像，这些雕像是希腊城市在奥林匹亚的哈德良为他建成的宏伟神庙举行落成典礼时为他竖立的。他抄录了其中一些城市的献祭铭文：庞培波利斯、阿内穆里翁、凯拉摩斯、塞巴斯托波利斯、帕莱斯、迪亚、塞斯托斯、米利都，还有一些来自个人。他还在其他地方发现了从奥林匹亚神庙运走的这类底座。来自哈德良巨像的底座尚未引起人们的注意。后来，Spon、Chandler 和 Fourmont 又在雅典发现了其他哈德良题词。- Cyriacus 复制了哈德良在新agora 的propylaion 上关于出售石油的法令、哈德良渡槽入口处的铭文以及奥林匹亚神庙入口拱门上著名的碑文。与哈德良有关的所有书信包括第 78 至 93 号。

来自安科纳的旅行者的记录对于雅典城的历史来说意义重大，因为这些记录提供了当时仍然存在的古代遗迹的概况。如果我们再加上他在碑文中提到并证实的其他古迹，如阿雷奥帕格斯（Areopagus）、有 30 根完好无损的圆柱的特修斯神庙（他用火星的名字将其命名）、阿古拉（论坛）、安德罗尼克斯-基尔里斯特斯的日晷（他称之为埃厄洛斯神庙）、菲洛帕波斯纪念碑和未命名的体育馆： 这构成了雅典城的不朽清单，虽然它比我们今天的城市小，但却包含了雅典废墟世界的所有精华。

遗憾的是，Cyriacus 的评论非常短暂；除了 1447 年 3 月 29 日从希俄斯写来的信之外，没有关于他第二次访问雅典的记录，他在信中更详细地谈到了雅典卫城的奇迹，但不是全部。他在土耳其人占领雅典之前十一年看到了这座城市的城堡；因此，对当时城堡状况的描述在今天看来具有不可估量的价值。在这封信中，他只字未提卫城的城墙和防御工事、通往卫城的道路、散布在该地区的房屋群，也没有描述公爵宫殿。

他只强调了雅典卫城的两座古建筑：先知宫和帕台农神庙。他在注释中没有提到前者的名字，也没有提到伊瑞克提翁（Erechtheion）或耐克神庙（Temple of Nike）；但既然莱昂纳多-阿雷蒂诺（Leonardo Aretino）在给他的信中提到了他画的 "Propylaea"，那么 Cyriacus 一定也熟悉这个古老的术语。他自己把姆内斯克莱斯的伟大建筑称为 "Aula"，并将其描述为一个宏伟的大厅，从大厅中伸出一个四柱门廊，门廊内两排六根柱子支撑着天花板上闪闪发光的仿古大理石镶板。令人遗憾的是，他所描绘的先知宫不见了，因为这张纸上肯定有阿基娅乔利宫殿的景色，尽管是扭曲的景色。et Athenarum Propylaea descripsisses nobis. (Leon. Aretinus, Ep. V, lib. IX, ed. Mehus, II, p. 149）。至于其他方面，Cyriacus 不屑于虚假的古代称谓，如 Lycurgus 和总理府的 Arsenal、 注 10 说：πρὸς δὲ τὸ βόρειον κλει̃τος υπη̃ρχεν πα̃σα καγγελαρία εκ μαρμάρου καὶ κιόνων πεποιημένη λευκω̃ν. 因此，Wachsmuth, Stadt Athen, 第 738 页认为，Propylaea（Pinakothek）的北翼是雅典公爵总理府的所在地，A. Bötticher 也赞同这一观点。然而，这段文字并没有明确说明这一点。作者显然是想到了古代，杜撰了某个古代总理府。虽然他没有直截了当地说这个会议厅已成为公爵宫殿的一部分，但必须这样理解，他说他在 "阿克罗波利 summa civitatis arce "找到了内里奥，并接着说："cum ejusdem praecellentis aulae nobilissimum opus diligentius adspexissem"。这里的 "ejusdem "在句法上也可以指 "arx"，但更正确的说法是指尼里乌斯本人。Cyriacus 还将卡德梅亚（Kadmeia）上的城堡称为 "aula"，并加上了 "regia"。

Cyriacus 和雅典的所有孩子一样清楚，城堡里的圣玛丽教堂就是帕提诺斯神庙，即 "aedes Palladis"。但对他这位异教文艺复兴时代的古典学者来说，那里的文物和绘画已经没有任何价值了。他完全没有提到教堂，只是欣赏神圣的帕拉斯最尊贵的神庙，"亚里士多德向亚历山大国王、我们的普林尼和许多其他杰出的作家证实，这是菲迪亚斯的大理石奇迹"。

他数了数神庙的 58 根柱子，正面各 12 根，两侧各 17 根；他瞥了一眼中庭和山墙的雕塑，认为中庭楣板的雕塑表现的是伯里克利时期雅典的胜利。他在信的最后说，他在希腊之旅的注释中记下了这座奇妙建筑的形状；这些插图都是梦幻般的，毫无用处。神庙是圆顶的：临摹自 San Gallo 的素描本，载于 Laborde, Athènes I, 第 33 页。 Facsimile (from the collection of the Duke of Hamilton, in the Berlin Museum) from Michaelis, Parthenonzeichnungen des Cyriacus, Arch. Zeit. 1882 年，第 367 页及以下。

这些注释并未流传下来。根据 Cyriacus 的朋友 Petrus Rassanus 的证词，Cyriacus 将他的笔记、图画和铭文汇集成三大卷。1567 年，第 432 页，在他死后，这些作品已经遗失，或只保存了一些片段；"Inscriptiones "最重要的版本是 Carolus Moronus 的红衣主教弗朗切斯科-巴贝里尼制作的；然后是 1747 年的罗马版本："Inscriptiones seu epigrammata graeca et lat. reperta per Illyricum a Cyriaco Anconitano..."。只有这部作品集包含与雅典有关的铭文和注释。在 Commentariorum Cyr. Anc. nova fragmenta notis illus.，Hannibal de Abatibus Oliverius 编辑，Pisauri 1763 年，除了哈德良拱门上的铭文外，没有任何关于雅典的内容。我们从《斯卡拉蒙提斯的赛里亚库斯的生平》中了解到的雅典信息，与我们从《梅赫斯的行程》中了解到的信息一样少。这些珍品让意大利的人文学者们大吃一惊，因为他们从未见过这样的东西。

罗马建筑师 San Gallo the Elder 在 1465 年绘制的草图本中，根据 Cyriacus 的图纸，任意描绘了一系列古迹，如风之塔、Thrasyllos 纪念碑、Philopappos、哈德良渡槽的入口、比雷埃夫斯的狮子和两个圆塔以及帕台农神庙。L. Roß, Das Zeichenbuch des röm. Architekten Giuliano da S. Gallo, Hellenika I, 1 , p. 72, 是第一个证明这些副本来源于 Cyriacus 的人。另见 Michaelis, Parthenon, 第 54 页、第 95 页、第 187 页 Wachsmuth, Stadt Athen I, 第 10 页及以下。

这位伟大旅行家的日记片段甚至在德国失传。丢勒通过纽伦堡医生哈特曼-斯切尔（Hartmann Schedel）的介绍得到了雅典建筑的图纸，他从帕多瓦的注释副本中复制了这些图纸。- O. Jahn, Popul. Aufsätze aus der Alterumswissensch., p. 344ff.
